---
title: 关于美国对ZTE的出口禁令
author: Eternal-flame-AD
layout: post
identifier: c553e08b7d3955dd3e29917f6ad21769
date: 2018-04-26T05:24:07+00:00
categories:
  - 日常
tags:
  - ZTE

---
15日，美国发起了又一波力量空前的对ZTE的[制裁][1]行动，其中包括了下达软件(包括Android甚至可以包括Windows)和科技产品（例如Qualcomm,Sandisk等公司的处理器和其它半导体设备）的[出口禁令][2]。如果美国真的说到做到要执行7年，个人认为ZTE大概是远远撑不到那个时候的QWQ

去年ZTE已经关于违规向伊朗出售科技产品的事情达成[和解][3]。根据本次[禁令文件][2]内容，可以看出美国官方对于此次执行原因表达为在涉及伊朗事件的几位高管的处罚决定上存在”多次欺骗，造假“等行为，文件中称，中兴在2017年6月和2016年11月发布的两封信件中“表达了对涉事的39名高管会进行处罚或将要进行处罚”，而之后禁令文件称在2018年2月的报告中发现相关员工的奖金并没有被扣除，也没有收到其它处罚，直到2018年3月ZTE仍未对此问题做出补救措施。中兴发表声明称对此处罚表示“不能接受”。

由于双方均没有公布两封信件的全文或相关段落的引用（如果有人找到了可以留言嘛谢谢哒~），所以相关说法并不能得到完全证实，当然目前小透明也并没有听说禁令文件中存在对两封信件的扭曲的说法，并且如果存在对两封信件的扭曲，应该会有相关人员爆出相关内容的引用的，所以本文小透明会基于上述说法属实的基础上发表观点。

首先，很想批判一个现象，就是部分（其实还不少）人喜欢把美国对中国或中国公司执行的种种决定不管三七二十一全部扣在Donald Trump的头上，**喜欢把问题政治化**，Donald Trump确实发布了一些对中国不利的言论和决定，但个人认为这次_部分人看到美国商务部做出制裁决定就说Donald Trump又“XXX”_ 大概就和 _之前广电发表一封把同性恋和强奸、乱伦并列的文件的事情总结成“习”就是个彻头彻尾的反同性恋者一样_，**是莫须有的“指控”**，至今小透明也没有看到Donald Trump对此事发表声明。小透明不否认此事有可能背后是DT决定但既然没有证据首先就不要随便指控了= = **虽然美国也有不少令人发指的社会现象，但美国不是总统带领的黑社会，永远还是宪法和法律是老大！！！**

其次，对于ZTE之前“多次欺骗”的做法，小透明认为这的确是ZTE的不对，当然此事之所以会发生可能也有文化方面的原因。西方可能对于这些并非官方公开文件一样认为是具有很强效力的，并不能随便发表。而在我国的文化中其实有着不少“公关文件”“安慰声明”等等的说法，认为没有公开发表/没有明确指出处理办法约等于可以不经任何声明就不执行/撤回。美国商务部发表的禁令显然是非常严格，其中很可能是因为双方存在对两封信件表达的意思的截然不同的理解（ZTE认为大意就是我们知道错了，其它的我们也没承诺 而商务部认为你是要处罚39名员工）。 **小透明求部分人不要喷，小透明没有说任何一方的处事原则就比另一方好**

最后，关于为什么这次禁令如此致命，还是我国在IC集成电路的制造上存在一些问题，[这篇文章][4]小透明觉得分析得很好。也和我国的一些科研环境有关。另外，个人认为，我国的确在高科技领域获得了非常大的成功，这非常值得国人骄傲。但骄傲之后还应该有所反思，客观来说，有很多成功是“站在巨人的肩膀上的”，底层技术还是使用的美国解决方案。

此外，小透明还一直有一些疑问百思不得其解，求大佬们的高见QWQ：

  * 为什么ZTE一开始要有意去违反美国对伊朗的出口禁令？个人认为这样带来的商业风险不是一般的大，卖不到伊朗损失不了多少钱但是被美国制裁会是致命的打击。 个人认为可能后面还有一些其它的原因
  * 之前美国商务部对类似事件的做法是怎样的，没有找到相关参考

 [1]: https://anon.to/?https://www.commerce.gov/news/press-releases/2018/04/secretary-ross-announces-activation-zte-denial-order-response-repeated
 [2]: https://anon.to/?https://www.commerce.gov/sites/commerce.gov/files/zte_denial_order.pdf
 [3]: https://anon.to/?https://www.justice.gov/opa/pr/zte-corporation-agrees-plead-guilty-and-pay-over-4304-million-violating-us-sanctions-sending
 [4]: https://anon.to/?https://wordpress.com/read/blogs/16203043/posts/278621